\section{Zadania - Zespół 3}
Dane zaczerpnięto z pliku gx3\_stationary\_02.dat.
\subsection{Zadanie 1.}
\subsubsection{Przedział ufności}
Celem jest znalezienie $95\%$ przedziału ufności dla średniej wartości x składowej pola magnetycznego. Przyjęto, że próba zawiera $n = 2740$ pomiarów oraz, że wariancja populacji nie jest znana. \\
Przedział ufności wynosi $1-\alpha = 0,95$ , stąd otrzymano $\alpha = 0,05$. Dla danych z próby o liczebności $n > 30$, oraz nieznanej wariancji można się posłużyć rozkładem normalnym standardowym. Wiadomo, że $P(Z \leq z_{\frac{\alpha}{2}}) = 1 - \frac{\alpha}{2} = 0,975$. Następnie posługując się tablicami dla rozkładu normalnego standardowego znaleziono $z_{\frac{\alpha}{2}} = 1,96$. \\
Przedział ufności dla śreniej dany jest zależnością:$$ \bar{x}-z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \bar{x}+z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{s}{\sqrt{n}}$$
gdzie $\bar{x}$ - jest średnią z próby, a $s$ odchyleniem standardowym z próby. Dane są one zależnościami oraz wynoszą:
$$\bar{x}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_{i} = 0,04387$$
$$s=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (x_{i}-\bar{x})^{2}=0,006571$$
Z obliczeń wynika, że na $95\%$ średnia wartość składowej x pola magnetycznego znajduje się w przedziale: $$0,04362\leq \mu \leq 0,04412$$ 

\subsubsection{Test hipotezy}
Celem testu jest zbadanie, czy wartość średnia składowej x pola magnetycznego jest równa $\mu_{0}=0,045$. Test składa się z 8 punktów. Jest to test dla próby o liczebności $n>30$ oraz nieznanej wariancji z populacji, dlatego wykorzystano rozkład normalny standardowy.\\
1. Cel testu: $\mu$\\
2. Hipoteza zerowa $H_{0}:\mu=\mu_{0}$\\
3. Hipoteza alternatywna $H_{A}:\mu\neq\mu_{0}$\\
4. $\alpha=0,05$\\
5. Statystyka $$Z_{0}=\frac{\bar{x}-\mu_{0}}{\frac{s}{\sqrt(n)}}$$\\
6. Przedział krytyczny $P(Z \leq z_{\frac{\alpha}{2}}) = 1 - \frac{\alpha}{2} = 0,975$. $\Rightarrow$ $z_{\frac{\alpha}{2}} = 1,96$\\
$$(-\infty;-z_{\frac{\alpha}{2}})\cup(z_{\frac{\alpha}{2}};+\infty)$$
$$(-\infty;-1,96)\cup(1,96;+\infty)$$
7. Obliczenie statystyki $$Z_{0}=\frac{0,04387-0,045}{\frac{0,006571}{\sqrt(2740)}}=-8,9975$$
8. Wnioski:
Statystyka $Z_{0}$ wpada w obszar krytyczny, z tego względu odrzucono hipotezę $H_{0}: \mu=\mu_{0}$ oraz przyjęto hipotezę $H_{A}:\mu\neq\mu_{0}$. Średnia warość x składowej pola magnatycznego jest różna od $\mu_{0}=0,045$.

\subsection{Zadanie 2.}
\subsubsection{Przedział ufności}
Zadanie było estymowanie $95\%$ przedziału ufności średniej składowej x wartości pola magnetycznego. Przyjęto, że próba zawiera pierwsze 12 zmierzonych pomiarów ($n = 12$) ,a wariancja z populacji nie jest znana. \\
Dla estymacji równej $0,95$ została obliczona $\alpha = 0,05$. Wartość oczekiwana pierwszych 12 pomiarów wynosi $\bar{x}=0,0544$. Kolejnym krokiem było wyznaczenie $t_{\frac{\alpha}{2},\nu}$ dla $\frac{\alpha}{2} =  0,025$ i $\nu = 11$. Zostało odczytane z wykresy rozkładu t, wartość $t_{\frac{\alpha}{2},\nu} = 2.201$   Wykorzystany wzoru na wyznaczenie przedziału ufności z tablic dla danych z próby o liczebności $n < 30$ i nieznanej wariancji otrzymuje się zależność:$$ \bar{x}-t_{\frac{\alpha}{2},\nu}\frac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \bar{x}+z_{\frac{\alpha}{2},\nu}\frac{s}{\sqrt{n}}$$
gdzie $s$ odchyleniem standardowym z próby wynosi:$$s=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (x_{i}-\bar{x})^{2}=0,0002573$$ 
Ostatecznie otrzymuje się przedział ufności wynoszący : $$0,0542\leq \mu \leq 0,0545$$ 

\subsubsection{Test hipotezy}
Kolejnym zadaniem było zbadanie hipotezy , że składowa x pola magnetycznego jest wieksza niż 0,045 ( $\mu_{0}>0,045$). Korzystając z tablic jak w poprzednim zadaniu dla przypadku jednostronnego, dla $n<30$ otrzymuje się następujące rozwiązanie w podpunktach. \\
1. Cel testu; sprawdzenie czy   $\mu>0.045$\\
2. Hipoteza zerowa $H_{0}:\mu=0.045$\\
3. Hipoteza alternatywna $H_{A}:\mu>0.045$\\
4. $\alpha=0,05$\\
5. Statystyka $$T_{0}=\frac{\bar{x}-\mu_{0}}{\frac{s}{\sqrt(n)}}$$\\
6. Przedział krytyczny   $t_{\alpha,11} = 1,796$\\
$$(1,796;+\infty)$$
7. Obliczenie statystyki $$T_{0}=\frac{0,0544-0,045}{\frac{0,00025733}{\sqrt(12)}}=126,07$$
8. Wnioski:
Statystyka $T_{0}$ wpada w obszar krytyczny, z tego względu odrzucono hipotezę $H_{0}: \mu=\mu_{0}$ oraz przyjęto hipotezę $H_{A}:\mu>\mu_{0}$. Średnia warość x składowej pola magnatycznego jest większa od $\mu_{0}=0,045$.
\subsection{Zadanie 3}

Pierwszym celem tego zadania była estymacja $95\%$ przedziału ufności średniej składowej z wartości pola magnetycznego wskazanej przez system INS. Przedział ufności badałem dla próby zawierającej $25\%$ pierwszych zmierzonych wartości. Wariancję ze wszystkich wartości pomiarowych przyjąłem jako wariancję populacji. 

W rozważanym zadaniu $\alpha=0,05$. Wartość oczekiwana wszystkich pomiarów wyniosła $\bar{x}=0,0536$, zaś odchylenie standardowe z całej populacji wynosi $\sigma = 0,00657$. Znając $\alpha$, odczytuję z tablic wartość $Z_{\alpha/2}=1,96$. Mając już wszystkie wartości jestem
w stanie wyliczyć przedział ufności z następującego wzoru: 

\begin{align*}
\bar{x}-z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \leq \bar{x}+z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{s}{\sqrt{n}}
\end{align*}

Finalne wartości wyniosą:

\begin{align*}
0,05309 \leq \mu \leq 0.05408
\end{align*}

Drugim etapem zadania było sprawdzenie hipotezy, że średnia $25\%$ pierwszych pomiarów jest równa średniej z $25\%$ ostatnich pomiarów składowej z pola magnetycznego. Testuje następującą hipotezę:\\
1. Cel testu: sprawdzenie czy $\mu_1=\mu_2$, gdzie $\mu_1$ jest średnią z pierwszych $25\%$ pomiarów, zaś $\mu_2$ jest średnią z ostatnich $25\%$ pomiarów. \\
2. Hipoteza zerowa $H_0$: $\mu_1=\mu_2$\\
3. Hipoteza alternatywna $H_A$:  $\mu_1\neq\mu_2$\\
4. $\alpha=0,05$\\
5. Wybrana statystyka: 

\begin{align*}
Z_0=\dfrac{\bar{X_1}-\bar{X_2}}{\sqrt{\frac{\sigma_1^2}{n_1}+\frac{\sigma_2^2}{n_2}}}
\end{align*}

6. Wyliczenie przedziału krytycznego dla $Z_{\frac{\alpha}{2}}=1,96$, a zatem przedział krytyczny wyniesie $(-\infty;-1,96)\cup(1,96;+\infty)$\\
7. Obliczenie statystyki

\begin{align*}
Z_0=35,45
\end{align*}

8. A zatem odrzucamy hipotezę zerową a przyjmujemy alternatywną, czyli 
badane średnie nie są sobie równe. 

\subsection{Zadanie 4.}
\subsubsection{Przedział ufności}

Zadaniem było obliczenie przedziału ufności $95\%$ dla dowolnej składowej wartości pola magnetycznego.
Wybrano składową $Y$.
Przyjęto, że próba zawiera ostatnie $25\%$ wartości zmierzonych, a wariancja z populacji nie jest znana.
Dla warunku $0.95$ pewności została obliczona wartość $\alpha = 0.05$.
Wartość średnia tych pomiarów jest równa $\bar{x}=-0.067$, a ich odchylenie standardowe $s=3.233 \cdot 10 ^{-4}$.

Ponieważ próbka zawiera $n=685 > 30$ wartości należy zastosować wzór:
\begin{align*}
\bar{x} \underline{+} z_{\alpha/2} \frac{s}{\sqrt{n}}
\end{align*}
Dla $\alpha/2=0.025$ odpowiednia wartość $z_{0.025} = 1.96$. Stąd:
\begin{align*}
\mu \in \langle -0.067043, -0.067019 \rangle
\end{align*}

\subsubsection{Sprawdzenie hipotezy}

Należy zbadać hipotezę że średnia pierwszych $25\%$ pomiarów jest równa średniej ze wszystkich pomiarów wybranej składowej (Y) pola magnetycznego.

\begin{enumerate}
	\item Test czy $\mu_1 = \mu_2$, gdzie $\mu_1$ jest średnią początkowych pomiarów, a $\mu_2$ wszystkich.
	\item Hipoteza zerowa $H_0: \mu_1 = \mu_2$
	\item Hipoteza alternatywna $H_A: \mu_1 \neq \mu_2$
	\item $\alpha = 0.05$
	\item Wybrano statystykę $T_0=\dfrac{\bar{X_1}-\bar{X_2}}{S_p\sqrt{\frac{1}{n_1}+\frac{1}{n_2}}}$
	\item $\nu = n_1 + n_2 - 2 = 3423$ \\
	$t_{\alpha/2, \nu}=1.96$ \\
	Przedział krytyczny wynosi $(-\infty;-1.96)\cup(1.96;+\infty)$
	\item $S_p = \sqrt{\frac{(n_1-1)S_1^2 + (n_2-1)S_2^2}{n_1 + n_2 - 2}} = 5.929 \cdot 10^{-4}$\\
	$T_0 = -33.852$
	\item Ponieważ obliczona statystyka znalazła się w obszarze krytycznym odrzucana jest hipoteza zerowa, a przyjęta alternatywna.
	Z tego wynika że średnia pierwszych 25\% pomiarów nie jest równa średniej wszystkich zmierzonych wartości.
	
	
\end{enumerate}